\chapter{字体应用}

\section{中西文字号似乎不一样的解答}
\subsection{满庭芳的回答}
\url{http://bbs.ctex.org/forum.php?mod=viewthread&tid=155168}

解释：这里中西文字号其实是一致的，因为字号（或者在与后边提到的“字面”相对时，称
为“字身”）其实是一种名义上的东西，而且 ctex 宏集默认不会对中西文字号比例做调整
（相对地，日本的一些宏包、文档类，出于习惯，默认是调整的（日文里也有汉字，而且假
名跟汉字也比较类似），xeCJK 文档里作为例子的那个数值“0.962216”，其实就是日本常
用的一个缩放比例）。例如，对于汉字而言，通常都是正方形的（拉长、压扁的一般视为美
术字／美工字／艺术字之类，很少用于正文），那么汉字的小四号（zihao = -4）指的其实
是这个名义上的字身正方形的边长为 12 pt（现在外边一般用 PostScript 标准的“pt”单
位，但\textbf{在 TeX 里“pt”还是英美传统标准，这里 ctex 实际上设置的
  是 TeX 里的“12 bp”，等同于 PostScript 标准的“12 pt”，而非 TeX 的“12
  pt”）}，至于实际上的汉字（字面）在这个名义上的字身里边能占多大比例（字面率），
各个字体根据其自己的风格、需求等等，不尽一致，而且，一般不会占到 100\%，因为字面
完全占满字身时，汉字之间就几乎没有空隙了，对于正文而言，阅读效果很不好（但对于特
大号的海报、广告等场合，这种做法有时可以起到很好的艺术效果）。对于西文，也类似
（其实西文至少还有个视觉尺寸（optical sizes）的问题（参
考 \url{http://bbs.ctex.org/forum.php?mod=viewthread&tid=154961}，如果考虑的话更
复杂一点，这里忽略之）。在中西文字体搭配的问题上，如果比较讲究的话，字面率确实是
一个比较重要的因素。楼主选择的字体，比较巧的是，思源宋体、思源黑体是字面率比较大
的汉字字体，方正新楷体字面率虽不算大（事实上因为楷体自身的特点，字面率不可能太
大），但相较于旧的方正楷体（也就是方正现在宣传所谓“免费”的那个版本），也是略有
扩大的；反之，Libertinus、STIX2、XITS 这三种西文字体的字面率都略小，所以跟汉字配
合在一起时，就显得不是很一致。（事实上，虽然有人推荐拿 Libertine（Libertinus 的前
身）跟思源宋体搭配，但我个人并不赞同，字面率是一方面，更重要的是，Libertine 在西
文字体里属于“过渡风格”（Transitional），跟中文的 *稍微* 老一点的宋体风格，例如
方正书宋、方正新书宋（但新书宋可能有点粗了），配合会更好，而思源宋体的风格相当现
代，跟西文字体的“现代风格”（Modern / Didone）字体，例如 LaTeX 默认的 CM / LM 风
格的字体，配合会更好（但 CM / LM 字体比较细，按我个人的偏好，思源宋体
用 Light、SemiBold，思源黑体用 Normal、Medium 分别去配合 CM / LM 衬线体、无衬线体
的常规体、粗体比较合适）。至于 Libertinus Sans，前身是 Biolinum，前前身是 Optima，
是模仿古罗马碑刻的字体，跟汉字的黑体（尤其是风格现代的思源黑体）配合可能不太好，
我自己以前用方正北魏楷书试过（需要缩放汉字或西文），无论从风格还是来源、时代上，
都至少是强过通常的黑体的（即使是有“喇叭口”的比较老的黑体，看似跟 Optima 类字体
的笔画末端类似，其实放在一起时，风格并不一致）。）


事实上，比较新一点版本的 LaTeX 内核，在 XeLaTeX / LuaLaTeX 下已经默认使
用 OpenType 格式的 LM 正文字体了。

我自己的话，如果我自己有掌控的权力并且想用 CM / LM + 思源字体时，我会把 CM / LM 的无衬线体换掉，改用 Helvetica 的克隆版本：

\url{https://ctan.org/pkg/nimbus15}

\url{https://ctan.org/pkg/tex-gyre}

\url{https://ctan.org/pkg/gnu-freefont}

或者类似风格的，例如 Roboto 等：
\url{https://ctan.org/pkg/roboto}

原因是：CM / LM 风格的无衬线体，样式有些不全，而且粗体的笔画末端是圆的，粗体笔画
粗细变化也很明显，与汉字黑体配合不大理想。即使是常规体，x 字高（x-height）也比较
小（相对 CM 衬线体），风格上也有些独特（CM 的无衬线体貌似不是或不完全是 Knuth 设
计的，根据某篇文章，似乎是 Richard Southall，不过我暂时还没时间看太多的字体方面的
资料）。CM / LM 无衬线体的一些再衍生版，例如 CM Bright，也或多或少有上述不利于与
汉字配合之处。

Helvetica 比 CM / LM 无衬线体稍微粗一点，跟衬线体的区分度更大一些，不过这时候思源
黑体就要改用 Regular 和 Bold 字重了，而且 Helvetica 的字面率实在有点太大了，我是
把它缩放到 95\% 使用的。

不过 CM / LM 无衬线体也有其优势：sansmathfonts 字体包
（https://ctan.org/pkg/sansmathfonts）是目前为数不多的比较完整的无衬线数学字体之
一，尽管是 Type 1 格式，而且设计上也有很多不足，但对于幻灯片而言，可能还是比较好
的选择了。CM Bright 虽然也是无衬线体、也有数学字体，但样式不太全，而且有些过于纤
细，用在幻灯片上效果未必好；Helvetica 其实也有数学字体，但是是商业的，不是自由字
体。最近新出了一个 gfsneohellenicmath 字体包
（https://ctan.org/pkg/gfsneohellenicmath），是与 gfsneohellenic 正文字体包
（https://ctan.org/pkg/gfsneohellenic）相配的（GFS 是有名的非营利的希腊文自由字体
制作组织，部分字体也包含拉丁字母，但我个人不太喜欢它的设计理念），这 *很可能* 是
目前（2018-06-06）唯一的（无论商业还是自由）OpenType 格式、Unicode 编码的无衬线数
学字体了，只是风格更为独特，中文用户估计不太习惯。

\subsection{刘海洋关于无衬线数学字体的回答}

\url{https://www.zhihu.com/question/46196562}

iwona 与 kurier 是文档中介绍的另两种相近的字体，有完整数学符号。风格比较特别，我没用过。

beamer 默认用的是它自己拼凑的 CM 字体，数学字母部分是用 CM 的无衬线正文字体拼的，
没有无衬线数学符号。

cmbright 是较细的无衬线 CM 字体，没有无衬线符号。

符号做得比较全面的是 arev 字体包。主体风格是 Vera 字体（arev 是 vera 倒过来写），
字体比较宽大。

iwona 与 kurier 是文档中介绍的另两种相近的字体，有完整数学符号。风格比较特别，我
没用过。

不要用 Comic Sans。

当然这篇文章之后也有少量其他免费字体发布，还有一些商业字体也有无衬线的。

    sansmathfonts 字体包是对 CM 数学字体无衬线加强版，与 beamer 原来风格一致，但有无衬线的数学符号、AMS 符号，效果好些。

    kpfonts，默认是衬线体，但可以用 \mathversion{sf} 切到无衬线。